\chapter{Introdução}
\label{introducao}

Sistemas computacionais modernos são compostos por um ou mais processadores, memória principal, discos, impressoras, teclado, monitor, interfaces de rede e outros dispositivos de entrada e saída.

A partir desse cenário, tornaram-se necessários programas que mantenham o controle de todos esses componentes e os utilizem corretamente de maneira otimizada. Para essa finalidade, os computadores possuem um dispositivo de software denominado sistema operacional, cujo trabalho é gerenciar esses componentes e fornecer aos programas do usuário uma interface com o hardware mais simples \cite{livro:TANEM}.

Essas características motivaram o desenvolvimento de diferentes sistemas operacionais, com distintos padrões, visando atender as peculariedades das plataformas de hardware e software.

O Unix é um sistema operacional que vem sendo desenvolvido ao longo de 30 anos e tem contribuido para a definição de diversas áreas da computação \cite{livro:FREEBSD} \cite{livro:TANEM}. 
Atualmente existem muitas versões e clones do Unix, entre elas AIX, BSD, 1BSD, HP-UX, Linux, Minix, OSF/1, SCO Unix, System V, Solaris, Xenix, entre outras. Embora existam tantas tecnologias disponíveis, segue-se os mesmos princípios fundamentais e as chamadas ao sistema são semelhantes \cite{livro:TANEM}.
Dentre as diversas variações do Unix, destacam-se Linux e FreeBSD. O Linux é um clone do Unix baseado no Minix. O FreeBSD descende diretamente do Unix da Universidade de Berkeley e é o mais popular da familia descendente do BSD (Berkeley Software Distribution). Ambos são software livre e de código aberto.

Embora pertençam a mesma família, Linux e FreeBSD são desenvolvidos aplicando técnicas e algoritmos distintos, e possuem analistas de todo o mundo contribuindo para o melhoramento desses sistemas \cite{livro:LOVEBR} \cite{livro:FREEBSD}. Desse modo, muitos conceitos importantes relacionados a sistemas operacionais podem ser implementados com características distintas, tais como: gerenciamento de processos, gerenciamento de memória, sistemas de arquivos, entrada e saída, pilha de protocolos de redes, entre outras.

A partir dos conceitos apresentados, busca-se por meio deste trabalho a definição de uma metodologia para avaliação de atributos do Kernel Linux e do Kernel FreeBSD, como mecanismo de estabelecer-se paralelos comparativos com relação a importantes funções desses sistemas operacionais.
